
# Работа с протоколом Ethernet: Стандарты Ethernet, часть 1

### Протоколы Ethernet

* Семейство протоколов канального уровня
* Разные на физическом уровне передачи
* Одинаковые на канальном уровне
* Стандарт для сетей LAN



### История Ethernet

* 1973 - разработан Р. Меткалфом в Xerox
* 1975 - получен патент
* 1980 - публикация стандарта DIX "Ethernet"
* 1982 - публикация Ethernet II
* 1983 - публикация IEEE 802.3
* 1990 - публикация 802.3i (10BASE-T)
* 1995 - публикация 802.3u (100BASE-TX)
* 1999 - публикация 802.3ab (1000BASE-T)
* 2006 - публикация 802.3an (10GBASE-T)
* 2010 - публикация 802.3ba (100GBASE-LR4)
* 2016 - выход 802.3bq (25GBASE-T, 40GBASE-T)



### Дела минувших дней

* Многие старые протоколы и схемы работы сегодня реально не используются
* В целях совместимости с этими старыми протоколами, однако, даже в новых протоколах Ethernet присутствует большое количество аттавизмов
* Для понимания принципов работы актуальных протоколов приходится изучать старые, неактуальные



### Средства передачи: коаксиал

* Первые распространенные протоколы использовали коаксиальные провод
* Скорость 10BASE-5 и 10BASE-2: 10 Мбит/с
* Только общая шина (один длинный провод)



### Средства передачи: витая пара

* Современные LAN-сети строятся на "витой паре" - кабеле из нескольких проводников, скрученных между собой попарно
* Скорость зависит от стандарта Ethernet и используемой в нем категории кабеля, бывает от 10 Мбит/с до 40 Гбит/с



### Особенности витой пары

* Преимущества:
  * Дешевый кабель, коннекторы и оборудование
  * Стойкий к повреждениям кабель и коннекторы
  * Легко общимается в домашних условиях
  * Популярный в абонементских устройствах
* Недостатки:
  * Наводки от ЭМИ
  * Максимальная длина ограничена



### Виды витой пары

* По экранированию:
  * Unshielded Twisted Pair (UTP) - без экрана
  * Shielded Twisted Pair (U/FTP) - экраны на парах
  * Screened Twisted Pair (F/FTP, S/UTP, SF/UTP) - экран на всем кабеле, защита от наводок
  * Screened Shielded Twisted Pair (F/FTP, S/FTP) - экраны на отдельных парах и на кабеле
* По категории:
  * Cat.3: полоса 10 МГц
  * Cat.5: полоса 100 МГц. 5e ограничевает crosstalk
  * Cat.6: полоса 250 МГц. 6a: 500 МГц, экранирование
  * Cat.7: полоса 600 МГц. 7a: 1 ГГц
  * Cat.8: полоса 1.6-2ГГц. Черновик стандарта



### Ethernet по витой паре


| Стандарт    | Скорость   | Категория    | Пар | Длина |
|-------------|------------|--------------|-----|-------|
| 10BASE-T    | 10 Мбит/с  | UTP Cat.3    | 2   | 100 м |
| 100BASE-T4  | 100 Мбит/с | UTP Cat.3    | 4   | 100 м |
| 100BASE-TX  | 100 Мбит/с | UTP Cat.5    | 2   | 100 м |
| 1000BASE-T  | 1 Гбит/с   | UTP Cat.5(e) | 4   | 100 м |
| 1000BASE-TX | 1 Гбит/с   | UTP Cat.6    | 4   | 100 м |
| 10GBASE-T   | 10 Гбит/с  | UTP Cat.6    | 4   | 55 м  |
| 10GBASE-T   | 10 Гбит/с  | F/UTP Cat.6a | 4   | 100 м |
| 40GBASE-T   | 40 Гбит/с  | F/UTP Cat.8  | 4   | 100 м |



### Коннектор для витой пары

* Сам коннектор ("фишка") называется 8P8C
* RJ45 - схема обжатия кабеля с обеих сторон
* Прямой кабель по стандарту обжимается по T568A с обеих сторон, допустимо и чаще всего встречается T568B
* Кроссоверный кабель - общимается T568A с обной стороны и T568B с другой, меняются провода 1-3 и 2-6
* Auto MDI-X автоматически определяет какие провода отвечают за прием, а какие за передачу. Поэтому надобность кроссоверных кабелей в современных устройств отпала.



### Хабы

* Два узла соединяются кроссоверным кабелем (замыкает TX отправителя на RX получателя)
* При соединении более чем двух узлов нужна схема, замыкающая TX каждого узла на RX остальных узлов
  * Хаб (концентратор) реализует такую схему
* С хабом используются прямые провода
* Физическая топология - среда с общей шиной



### Среда передачи: оптика

* Используется для передачи данных на расстояниях, недоступных витой паре
* Редко встречается в небольших LAN-сетях
* Много разных стандартов, скорость весьма велика - до сотен терабит в секунду (не в Ethernet, правда)



### Виды оптики

* Многомодовая (Multi-Mode Fiber, MMF)
  * Большой диаметр сердцевины, 50-62.5 мкм
  * Передача нескольких мод излучения
  * Максимальная длина до 500 м
  * Светодиодные излучатели
* Одномодовая (Single-Mode Fiber, SMF)
  * Малый диаметр сердцевины, 7-10 мкм
  * Передача только одной моды излучения
  * Максимальная длина до 100 км
  * Лазерные излучатели



### Ethernet по оптике

| Стандарт       | IEEE    | Скорость   | Волокон | Тип | Длина |
|----------------|---------|------------|---------|-----|-------|
| 10BASE-FL      | -       | 10 Мбит/с  | 2       | MMF | 2 км  |
| 100BASE-FX     | -       | 100 Мбит/с | 2       | MMF | 2 км  |
| 100BASE-FX WDM | -       | 100 Мбит/с | 1       | SMF | 10 км |
| 1000BASE-SX    | 802.3z  | 1 Гбит/с   | 2       | MMF | 550 м |
| 1000BASE-LX    | 802.3z  | 1 Гбит/с   | 2       | SMF | 5 км  |
| 1000BASE-LX10  | 802.3ah | 1 Гбит/с   | 2       | SMF | 10 км |
| 1000BASE-BX    | 802.3ah | 1 Гбит/с   | 1       | SMF | 10 км |
| 10GBASE-SR     | 802.3ae | 10 Гбит/с  | 2       | MMF | 82 м  |
| 10GBASE-LR     | 802.3ae | 10 Гбит/с  | 2       | SMF | 10 км |
| 10GBASE-ER     | 802.3ae | 10 Гбит/с  | 2       | SMF | 40 км |
| 40GBASE-SR4    | 802.3ba | 40 Гбит/с  | 2       | MMF | 125 м |
| 40GBASE-LR4    | 802.3ba | 40 Гбит/с  | 2       | SMF | 10 км |
| 100GBASE-SR4   | 802.3ba | 100 Гбит/с | 2       | MMF | 125 м |
| 100GBASE-LR4   | 802.3ba | 100 Гбит/с | 2       | SMF | 40 км |



### Категория оптических кабелей

* Многомодовые волокна
  * OM1 - волокно 62.5/125
  * OM2 - волокно 50/125
  * OM3 - улучшенное волокно 50/125
  * OM4 - оптимизированный OM3 (100GE - 150м)
* Одномодовые волокна
  * OS1 - волокно 8-9/125
  * OS2 - волокно 8/125, меньшее затухание
* Диаметр слоя цветного лака - 250 микрон



### Коннекторы для оптики

* В отличие от витой пары пары, коннекторов для омтики много (и все они разные)
* Наиболее популярные для Ethernet - SC и LC



### Переходники

| Интерфейс | Скорость  |
|-----------|-----------|
| SFP       | 1 Гбит/с  |
| GBIC      | 1 Гбит/с  |
| SFP+      | 10 Гбит/с |
| XFP       | 10 Гбит/с |
| X2        | 10 Гбит/с |
| XENPAK    | 10 Гбит/с |
| QSFP+     | 40 Гбит/с |



